
\section{Mô hình truy vấn\label{sc:query_model}}
\subsection{Truy vấn dựa trên từ khóa\label{subsc:keyword_query}}
Một truy vấn dựa trên từ khóa mô hình bởi một tập các từ khóa (xem ví dụ \ref{exmp:keywords_set}). Theo như nghiên cứu của \citet{Xu:2005:EKS:1066157.1066217} thì mỗi câu truy vấn dựa trên từ khóa có thể khớp với \begin{enumerate*}[label=(\itshape\arabic*\upshape)]
  \item nhãn của các phần tử hoặc các thuộc tính hoặc
  \item các từ khóa nằm trong các nút chứa giá trị
\end{enumerate*} của cây XML.

\begin{exmp}
  Một người truy vấn với "XML Levy" thì truy vấn này sẽ được tách ra thành hai từ khóa $w_1 = ``XML"$ và $w_2 = ``Levy"$. Khi đó các từ khóa nhỏ này sẽ được mô hình thành tập từ khóa Q = \{"XML", "Levy"\} hay Q = \{$w_1, w_2$\}.
  \label{exmp:keywords_set}
\end{exmp}

\subsection{Truy vấn XPath\index{XPath}\label{subsc:xpath_query}}

Chúng ta xem xét một tập con của XPath\index{XPath} mà sử dụng chỉ thị tuyệt đối ("/") và chỉ thị tương đối ("//") và vị từ ("$[$ $]$"). Mô hình một truy vấn được biểu diễn bới các ký hiệu trên là một mẫu nhánh\footnote{twig pattern} \cite{Bruno:2002:HTJ:564691.564727}. Trong mẫu nhánh, một nút được gọi là nút truy vấn \cite{Bruno:2002:HTJ:564691.564727}, biểu diễn một nhãn hoặc một giá trị, và một cạnh biểu thị quan hệ cha--con hoặc quan hệ tổ tiên--con cháu giữa hai nút. Một nút trong mẫu nhánh được đánh dấu là nút kết quả truy vấn \cite{Park:2005:EEP:2151776.2151791} và được phân biết với các nút khác bởi hình chữ nhật bao quanh nó. Một nút truy vấn có thể có một hoặc nhiều nhánh và được gọi là nút truy vấn phân nhánh \cite{Park:2005:EEP:2151776.2151791}. Một nút lá của mẫu nhánh được gọi là nút truy vấn lá.

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
  \label{fg:twig_pattern}
  \vspace{-20pt}
  \begin{center}
    \input{ch-problems/tikz-tree/xpath-2}
  \end{center}
  \vspace{-20pt}
  \caption{Ví dụ về mẫu nhánh}
  \vspace{-10pt}
\end{wrapfigure}

Dưới đây là một ví dụ minh họa về mẫu nhánh.

\begin{exmp}
  Hình \ref{exmp:twig_pattern} là một ví dụ về mẫu nhánh biểu diễn truy vấn XPath\index{XPath}\footnote{Để dễ dàng biểu diễn và phục vụ cho tính ngắn gọn, ở đây  xin viết gọn lại thành e["w"] thay vì viết đầy đủ là e[contains(., "w")]} $Q_1$. Trong hình \ref{exmp:twig_pattern}, "paper" là một nút kết quả truy vấn và đồng thời cũng là nút truy vấn phân nhánh. Các từ khóa truy vấn được biểu diễn ở hai nút lá "XML" và "Levy".
  
  $Q_1: /bib/conf/paper[``XML"][``Levy"]$\
  \label{exmp:twig_pattern}
\end{exmp}
